%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ONDAS ELETROMAGNÉTICAS -- %
{
\begin{itemize}
    \item Equações de Maxwell sem fontes
        \begin{align*}
           &\text{\encircle{i}}
            \begin{cases} 
            \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{D} = 0\\
            \boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{H} - \tpartial_0 \boldsymbol{D}= 0
            \end{cases} 
           &\text{\encircle{ii}}
            \begin{cases}
            \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{B} = 0 \\
            \boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{E} + \tpartial_0 \boldsymbol{B} = 0
            \end{cases}
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \marginnote{ $\tpartial^2 := \frac{\varepsilon \mu}{c^2}\tpartial_t^2 
                                       - \nabla^2$}
            \implies
            \tpartial^2 \boldsymbol{E} &= 0 \qquad \.; \qquad
            \tpartial^2 \boldsymbol{B} = 0 \\
            \marginnote{Condição de Lorentz: $\varepsilon \mu \tpartial_0\varphi
                        + \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{A} = 0$}
            \tpartial^2 \varphi &= 0 \qquad \.; \qquad
            \tpartial^2 \boldsymbol{A} = 0
        \end{align*}

    \item Liberdade de gauge
        \begin{align*}
            \boldsymbol{E} = \boldsymbol{E_1} + \boldsymbol{E_2}
            &= (-\boldsymbol{\nabla}\varphi - \boldsymbol{0}) 
             + (\boldsymbol{0} - \tpartial_0 \boldsymbol{A}) \\
            \implies&
            \begin{cases}
                \boldsymbol{\nabla} \times \boldsymbol{E_1} = 0
                &\rightarrow \text{$E_1$ longitudinal} \\
                \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{E_2} = 0
                &\rightarrow \text{$E_2$ transversal}
            \end{cases}
        \end{align*}

    \item Escolha de \emph{Gauge de Coulomb} 
          ($\boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{A} = 0$)
            \begin{align*}
                \implies
                \begin{cases}
                    \varphi' = \varphi - \tpartial_0 \chi = 0 
                    \qquad \rightarrow \varphi = \tpartial_0 \chi \\
                    \boldsymbol{\nabla} \cdot \boldsymbol{A'} = 0
                \end{cases}
            \end{align*}

    \item Ondas planas
        \begin{itemize}
            \item Superfície de fase constante:  \quad
                $\psi = \boldsymbol{\hat{n}} \cdot \boldsymbol{x} - vt = const$

            \item Equação de onda ($\boldsymbol{A} = \varphi \equiv \Phi$)
                \begin{align*}
                    \marginnote{$x\pm = x \pm vt$}
                    &\tpartial^2 \Phi = 0 \\
                    \implies
                    &\tpartial_+ \tpartial_- \Phi(x_+, x_-) = 0 \\
                    \implies
                    &\Phi(t,x) = \Phi_+(x+vt) + \Phi_-(x-vt)
                \end{align*}
        \end{itemize}

    \item Aplicando $\tpartial^2$ obtém-se a relação de dispersão
        \begin{align*}
            \varepsilon \mu \frac{\omega^2}{c^2} - k^2 = 0
        \end{align*}

    \item Decomposição espectral

        \begin{align*}
            \marginnote{$\boldsymbol{a}(t,\boldsymbol{k}) = \boldsymbol{a}(\boldsymbol{k})
                        e^{-i\omega t}$ onde estes são coeficientes da decomposição}
            \boldsymbol{A}(t,\boldsymbol{x}) = \frac{1}{(2\pi)^3}
            \int_{\mathds{R}^3} d^3k 
                    e^{i (\boldsymbol{k} \cdot \boldsymbol{x} - \omega t)}
                    \boldsymbol{a}(\boldsymbol{k})
        \end{align*}

    \item Pacote de onda em torno de $k_0 \qquad \implies \qquad$
                                     $v_g = \frac{d\omega}{d k} \bigg|_{k=k_0}$
                                     \marginnote{$v_g$: velocidade de grupo}

    \item[$\therefore$] $\boldsymbol{A}(t,\boldsymbol{x})
                        =\boldsymbol{A_0}(t,\boldsymbol{x}) 
                         e^{i(\boldsymbol{k_0} \cdot \boldsymbol{x} - \omega_0 t)}$

    \item Onda monocromática: 
        \marginnote{$\boldsymbol{E}, \boldsymbol{B} \in \mathds{C}$, campos auxiliares}
        $\begin{cases}
        \boldsymbol{E} = \boldsymbol{E_0}
                         e^{i(\boldsymbol{k} \cdot \boldsymbol{x} - \omega t)} \\
        \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B_0}
                         e^{i(\boldsymbol{k} \cdot \boldsymbol{x} - \omega t)} 
        \end{cases}$

    \item Das equações de Maxwell, chega-se a
        \begin{align*}
            \marginnote{$n = \sqrt{\varepsilon \mu}$: índice de refração}
            \boldsymbol{E_0} = - \frac{1}{n} \boldsymbol{K} \times \boldsymbol{B_0}
            \qquad &\,; \qquad
            \boldsymbol{B_0} = n \boldsymbol{K} \times \boldsymbol{B_0} \\
            \therefore
            &\boldsymbol{E_0} \cdot \boldsymbol{B_0} = 0 \\
            &|\boldsymbol{E_0}|^2 = \frac{1}{n^2} |\boldsymbol{B_0}|^2
        \end{align*}

    \item Polariação total $\qquad \rightarrow \qquad$ estados de oscilação da amplitude
          $\boldsymbol{E_0}$

          \begin{itemize}
              \item Fazendo malabarismos com números complexos, chega-se a

                  \begin{align*}
                      \marginnote{$\boldsymbol{e_1} \times \boldsymbol{e_2}
                                  \equiv \boldsymbol{\hat{z}}$ \\
                                  $\delta = \beta - \alpha$}
                      \boldsymbol{E_0} &= (\boldsymbol{e_1} + i \boldsymbol{e_2})
                      e^{-i\varphi}
                      = A e^{i\alpha} \boldsymbol{\hat{x}} + 
                        B e^{i\beta} \boldsymbol{\hat{y}} \\
                        \implies
                        &\begin{cases}
                            \boldsymbol{e_1} = \frac{1}{2} \bigg(
                                \sqrt{A^2 + B^2 + 2AB\sin\delta} +
                                \sqrt{A^2 + B^2 - 2AB\sin\delta}
                            \bigg) \\
                            \boldsymbol{e_1} = \frac{1}{2} \bigg(
                                \sqrt{A^2 + B^2 + 2AB\sin\delta} -
                                \sqrt{A^2 + B^2 - 2AB\sin\delta}
                            \bigg)
                        \end{cases} \\ \ \\
                        \hookrightarrow&
                        Re[  (\boldsymbol{E_0} \cdot \boldsymbol{e_1} )
                             (\boldsymbol{E_0^*} \cdot \boldsymbol{e_2} ) ] = 0 \\
                        \implies&
                        \tan 2\theta = \frac{2AB}{A^2 + B^2} \cos\delta
                  \end{align*}
          \end{itemize}


      \item Polarização parcial
          \begin{itemize}
              \item Médias ($\Delta \omega$ varia devagar comparado com $e^{i\omega t}$)
                  \begin{align*}
                      \rho^{ij} &= \frac{\langle E_0^i E_0^{*j} \rangle}
                                        {\langle |\boldsymbol{E_0}|^2\rangle} \\ 
                      \marginnote{$S_{ij} \in \mathds{R}\,;
                                  A^{ij} = -\frac{i}{2} \epsilon^{ij} \in \mathds{C}$}
                      &= S^{ij} + A^{ij} \\ \ \\
                      \det\rho &= \frac{1}{4}(1-P^2) 
                      \marginnote{$P \in [0,1]$: polarizabilidade}
                  \end{align*}

          \item Tensor de polariação totalmente polarizado 
                $\boldsymbol{E_0^1} = A e^{i\alpha}$ e $\boldsymbol{E_0^2} = B e^{i\beta}$

              \begin{align*}
              \begin{cases}
              S^{ij} = \frac{1}{A^2 + B^2}
              \bigg(
                  \begin{matrix}
                      A^2               &   AB e^{-i\delta} \\
                      AB e^{i\delta}    & B^2
                  \end{matrix}
              \bigg) \\
              A^{ij} = \frac{2AB}{A^2 + B^2} \sin\delta \mathds{1}_2
              \end{cases}
              \end{align*}

        \end{itemize}


      \item Casos
          \begin{itemize}
              \item $\delta = \{0, \pi\} \implies \cos\delta = \pm 1$
              \marginnote{$\chi := \omega t - \boldsymbol{k} \cdot \boldsymbol{x} +
                                   \varphi$}
              \item[$\implies$] $\boldsymbol{E} = \sqrt{A^2 + B^2} \cos \chi
                                                  \boldsymbol{\hat{e_1}}$
              \marginnote{Polarização em $x$/$y$}

              \begin{align*}
              A^{ij} = 0 \qquad \,; \qquad S^{ij} &= 
              \frac{1}{A^2 + B^2}
              \bigg(
                  \begin{matrix}
                      A^2              &  \pm AB \\
                      \pm AB           &    B^2
                  \end{matrix}
              \bigg)
              \end{align*}

              \item $\delta = \pm \pi/2 \implies A = B$
              \begin{align*}
              A^{ij} = \pm \mathds{1}_2 \qquad \,; \qquad 
              S^{ij} &= 
              \frac{1}{2} \mathds{1}_2
              \end{align*}


              \item[$\implies$] $\boldsymbol{E} = A(\cos\chi \boldsymbol{\hat{e_1}}
                                                   \pm \sin\chi \boldsymbol{\hat{e_2}})$
              \marginnote{Polarização circular}
               
          \item Demais: Polarização elíptica
          \item[$\implies$] $\boldsymbol{E} = (\boldsymbol{e_1} + i \boldsymbol{e_2})
                                              (cos\chi - i\sin\chi)$

          \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
      \item Parâmetros de Stokes
          \begin{align*}
              \rho &= \frac{1}{2}(\mathds{1} + \sigma_a \xi_a) \\
              \therefore
              \det\rho
              &= \frac{1}{4}(1 - (\xi_1^2 + \xi_2^2 + \xi_3^2)) 
              \implies P = \sqrt{\xi_1^2 + \xi_2^2 + \xi_3^2} \\ 
              \text{tr}(\rho \sigma_a) &= \xi_a
          \end{align*}

          \begin{align*}
              \underbrace{
              \xi_1 = \frac{2AB}{A^2 + B^2}\cos\delta
              }_\text{Pol. $\pi/4$}
              \quad \,; \quad
              \underbrace{
              \xi_2 = \frac{2AB}{A^2 + B^2}\sin\delta
              }_\text{Pol. circular}
              \quad \,; \quad
              \underbrace{
              \xi_3 = \frac{A^2 - B^2}{A^2 + B^2}
          }_\text{Pol. $x$, $y$}
          \end{align*}
\end{itemize}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ---------------------- -- %
